+++
title = "Регламент"
date = 2013-08-04T23:32:32
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/?page_id=21651"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_21651",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент XI чемпионата мира по спортивному &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;**



**1. Общие положения**



1.1. Чемпионат мира по спортивному &#8220;Что? Где? Когда?&#8221; (далее - &#8220;чемпионат&#8221;) организуется в соответствии с Положением о чемпионате.



1.2. Официальные документы чемпионата (заявки команд, вердикты Апелляционного жюри, таблицы результатов и т. п.) хранятся Оргкомитетом в течение года и должны быть предоставлены по запросу Правления МАК, турнирной комиссии МАК или комиссии МАК по истории, статистике и награждениям.



**2. Проведение игры**2.1. Игра проводится в соответствии с Кодексом спортивного &#8220;Что? Где? Когда?&#8221;.



2.2. Зачёт ответов производит Игровое жюри. В состав Игрового жюри не могут входить члены Апелляционного жюри. Остальные совмещения с Игровым жюри разрешены.



2.3. После окончания каждого тура Игровое жюри сообщает командам предварительные результаты тура. Капитаны команд могут сообщить Игровому жюри о технических ошибках в течение перерыва между турами или в течение времени, отведённого на подачу апелляций. Игровое жюри принимает решение по техническому зачёту, а также несёт ответственность за хранение бланков с ответами команд до окончания турнира.



2.4. Во время тура секунданты могут сигнализировать Игровому жюри о нарушении правил игры поднятием руки.



**3. Апелляции**



3.1. Команды могут подавать апелляции на все вопросы чемпионата, кроме вопросов &#8220;перестрелок&#8221;. На предварительном этапе апелляции могут подаваться всеми участниками чемпионата. В финале апелляции могут подаваться только участниками финала.



3.2. Разрешены только апелляции на зачёт ответа.



3.3. Апелляции подаются в течение 30 минут после окончания: а) последнего тура отдельного этапа чемпионата; б) последнего тура дня.



3.4. Величина апелляционного залога равна:

  

- 600 рублей, если ни одна апелляция команды ещё не была отклонена;

  

- 900 рублей, если одна апелляция команды была отклонена;

  

- 1200 рублей, если были отклонены две и более апелляции команды.



В случае принятия апелляции апелляционный залог возвращается команде, а в случае отклонения поступает в распоряжение Оргкомитета.



3.5. Апелляции рассматриваются очным Апелляционным жюри, состоящим из 3 человек. В состав Апелляционного жюри не могут входить редакторы вопросов, а также члены Игрового жюри. Остальные совмещения с Апелляционным жюри разрешены.



3.6. Апелляции принимаются простым большинством голосов членов Апелляционного жюри. Члены Апелляционного жюри не имеют права воздерживаться при голосовании.



3.7. Вердикты Апелляционного жюри объявляются перед началом игр следующего игрового дня, если в текущий игровой день не отведено время на &#8220;перестрелку&#8221;, и в течение 30 минут после завершения срока подачи апелляций в противном случае.



**4. Схема чемпионата**



4.1. Чемпионат состоит из двух этапов - предварительного и финального.



4.2. В предварительном этапе принимают участие все команды, допущенные на чемпионат.



4.3. Предварительный этап состоит из 4 туров по 15 вопросов.



4.4. В финальный этап выходят:

  

1) 5 лучших команд по итогам предварительного этапа;

  

2) 5 лучших команд из стран, представители которых не вышли в финальный этап по пункту 1), но не более 1 команды от страны.



4.5. Финальный этап состоит из 4 туров по 15 вопросов.



**5. Определение результатов**



5.1. В финальном этапе разыгрываются места с 1-го по 10-е. Места с 11-го и ниже распределяются между командами, не попавшими в финальный этап.



5.2. Место команды в чемпионате определяется:

  

1) для участников финального этапа - по сумме правильных ответов на 60 вопросов финального этапа;

  

2) для остальных команд - по сумме правильных ответов на 60 вопросов предварительного этапа.



5.3. При равном количестве правильных ответов у двух и более команд на предварительном этапе соответствующие места считаются разделёнными на равных, за исключением дележа мест, который не позволяет определить 10 участников финального этапа. В последнем случае проводится &#8220;перестрелка&#8221; (см. п. 5.5), целью которой является определение 10 команд - участниц финального этапа.



5.4. При равном количестве правильных ответов у двух и более команд в финальном этапе (за исключением дележа первого места) более высокое место занимает команда, стоящая выше по итогам предварительного этапа; при равенстве этого показателя места считаются разделёнными на равных. В случае дележа первого места проводится &#8220;перестрелка&#8221; (см. п. 5.5), целью которой является определение чемпиона мира.



5.5. Вопросы &#8220;перестрелки&#8221; задаются по одному по следующей схеме: из любых двух команд, участвующих в дележе одного и того же места, команда, давшая правильный ответ на очередной вопрос, занимает или делит место выше, чем команда, давшая неправильный ответ на тот же вопрос. Команда завершает участие в &#8220;перестрелке&#8221; в следующих случаях:

  

1) для предварительного этапа - когда определено, что она попадает в число 10 команд финального этапа, либо определено, что она не попадает в число 10 команд финального этапа;

  

2) для финального этапа - когда определён обладатель первого места либо определено, что команда занимает место ниже первого.



&#8220;Перестрелка&#8221; завершается, когда достигнута соответствующая цель из пункта 5.3 или 5.4. После завершения &#8220;перестрелки&#8221; места, оставшиеся разделёнными, распределяются в соответствии с правилами пункта 5.3 или 5.4.